
\documentclass{article} \usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}

\title{Experimentos no docVQA} \author{Alan Souza } \date{January
2021}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract} Será descrito nesse relatório alguns dos experimentos
realizados para a tarefa de respotas do \emph{dataset} docVQA
(document Vision Question Answering).  Foram testadas duas abordagensm
uma utiliando o modelo T5 e efficientNet para gerar \emph{embeddings}
então se gerar possíveis respostas. Essa abordagem se mostrou
problemática. Uma abordagem que acabou sendo mais bem sucedida foi a
de utilizar redes para perguntas e respostas (\emph{Question
Answering}).
\end{abstract}

\section{Introdução} Serão avaliadas diferentes estratégias para a
tarefa 1 do \emph{dataset} docVQA~\cite{mathew2021docvqa}.  Que
consiste em responder perguntas sobre imagens de documentos. Para isso
são utilizados resultados de OCR, Perguntas e possivelmente a propria
imagem.

Essa tarefa pode ser avaliada de diversas formas, como acerto exato
("\emph{exact match}"), \emph{score} F1. No trabalho
de~\cite{mathew2021docvqa} é sugerido a distância de Levshestein
normalizada.  Qeue é uma métrica semelhante a distância de editor. Na
qual a distância da predição em relação ao resultado anotado é medido
pelo número necessário de edições de um único carácter único para
transformar um resultado no outro.

No âmbito da disciplina será utilizado para avaliar como métricas o
\emph{score} F1 e o acerto exato (\emph{exact match}).

\section{Metodologia}


A primeira metodologia a ser testada utiliza \emph{embeddings} de
imagens utilzando redes de classificação, além de \emph{embeddings} de
textos obtidos através de OCR (\emph{Optical Character Recognition}).

Para os experimentos discutidos nesse trabalho foram utilizados o
PyTorch~\cite{paszke2019pytorch} e a biblioteca
\emph{Transformers}~\cite{wolf2020huggingfaces}.

\subsection{Geração de \emph{embeddings} e modelo T5}

Para tanto foi utilizado a rede
EfficientNet~\cite{tan2020efficientnet} para extrair \emph{features}
da imagem do documento. Para utilizar a informação de texto, pensou em
se utilizar \emph{embeddings}, de modelos já treinados como
Bert~\cite{devlin2018bert} e o proprio T5~\cite{raffel2019exploring}.
De forma o texto extráido pelo OCR é concatenando, formando um
contexto. Essa sequência é passada pelo codificador do T5 para a
geração de \emph{embeddings}. O procedimento é repetido para o texto
da questão. Sendo esses \emph{embeddings}, concatenados e utilizados
como entrada de uma rede T5. Variações desses resultados, utilizando
por exemplo \emph{embeddings} do \emph{sentence
Bert}~\cite{reimers2019sentencebert} não obtiveram muito sucessos, em
particular essa abordagem obteve um resultado bastante
negativo. Apesar de ocorrer uma diminuição da função de perda os
resultados são bastante ruins para as métricas de interesse.


Esses resultados indicam que apesar do poder de modelos como o T5 eles
não geram necessariamente \emph{embeddings} que possam ser utilizados
simplesmente reutilizados em outras tarefas. A figura

\begin{figure}[hbtp] \centering
\includegraphics[width=.77\textwidth]{figures/v0.png}
  \caption[Geração e concatenação de \emph{embeddings}]{Exemplo do
procedimento de geração e concatenação dos \emph{embeddings}.}
  \label{fig:t5}
\end{figure}

\subsection{docVQA como problema de resposta de questão}

A abordagem que obteve resultados melhores foi a de pergunta e
resposta. Nessa abordagem é utilizado o texto de OCR como
contexto. Nesse contexto deve existir a resposta da pergunta. O
problema então consiste em localizar a respota da pergunta nesse
contexto. Essa tarefa é bastante comum. Nos testes realizados foi
utilizado uma variante do Bert (\cite{sun2020mobilebert}) pré treinada
no \emph{dataset} SQUAD. O funcionamento da adaptação do BERT para
tarefas de respostas de pergunta é exibido na
figura~\ref{fig:bert_qa}.


\begin{figure}[hbtp] \centering
\includegraphics[width=.77\textwidth]{figures/bert_qa.png}
  \caption[Esquema de funcionamento do Bert para a tarefa de
QA]{Representação esquemática do funcionamento do de modelos
semelhantes ao Bert para o problema de perguntas e resposta.}
  \label{fig:bert_qa}
\end{figure}

\section{Conjunto de dados}

O conjunto de dados do DocVQA é composto por diferentes \emph{splits}
de treino, validação e teste (esse útimo sem \emph{labels}, sendo
necessário a submissão ser realizada no \emph{site} do
\emph{dataset}).

Para a primeira abordagem foi utilizado todo o dado, como existem
possívelmnte diferentes respostas para a mesma pergunta, a resposta
``correta'' foi escolhida por sorteio e sendo variada ao longo das
interações. Na segunda abordagem primeiro se verificou a existência da
resposta no dado de OCR. Caso exista o dado pode ser utilizado.

De bastate importância para várias das abordagens possíveis é a
utilização de OCR nos documentos, gerando não só textos da imagem,
mais também \emph{bounding box} da localização desses textos, a
figura~\ref{fig:ocr} ilustra o tipo de dado gerado.

\begin{figure}[hbtp] \centering
\includegraphics[width=.77\textwidth]{figures/ocr_1000.png}
  \caption[OCR sobreposto na imagem]{Imagem típica do \emph{dataset}
    com o OCR sobreposto.}
  \label{fig:ocr}
\end{figure}

Em ambas as abordagens testadas foi utilizado apenas o texto obtido
pelo OCR. não sendo utilizado as \emph{bounding boxes}.

Para o problema de QA a tabela~\ref{tab:data} mostra algumas informações
do \emph{dataset} gerado. O procedimento de verificação é bastante
simples, sendo que todo o texto do documento é juntado em uma única
string sendo então procurado a \emph{substring} correspondente da
resposta. Caso a mesma seja encontrada dentro da região de validade,
menos de 512 \emph{tokens} a mesma é mantida. Procedimentos mais
sofisticados que por exemplo não façam uma validação exata, podem ser
utilizados aumentado assim o número de questões válidas.

\begin{table}[hbtp]
  \centering
  \begin{tabular}[hbtp]{|l|c|c|}
    \hline
    & Usadas & Total \\
     \hline
    Perguntas Treino    & 24734 & 39463 \\
     \hline
    Perguntas Validação & 3168  & 5349  \\
     \hline
    Respostas truncadas (treino) & 214   & - \\
     \hline
    Respostas truncadas (validação) & 31   & - \\
     \hline
   \hline 
  \end{tabular}
  \caption{Valores obtidos após localização da resposta no conjunto de
    textos de OCR}
  \label{tab:data}
\end{table}

\section{Experimentos}

A primeira metodologia utilizando \emph{embeddings} de imagem e texto
como entrada para um modelo T5, não obteve resultados
satisfatórios. Por tanto não será discutida, para a metodologia
utilizando QA. Utilizamos o \emph{dataset} como discutido
anteriormente. O procedimento de treino consiste no \emph{fine-tune}
de um modelo já treinado em perguntas e respostas no \emph{dataset}
SQUAD. Para o treino a tabela~\ref{tab:train} contém as principais
informações relevantes ao treino.

\begin{table}[hbtp]
  \centering
  \begin{tabular}[hbtp]{|l|c|}
    \hline
    Atributo & Valor \\
     \hline
    Otimizador    & SGD  \\
    \hline
    \emph{Learning Rate} & \emph{warmup} e decaimento com iteração \\
       \hline 
    \emph{weight decay}  & $10^{-3}$ \\
       \hline 
    \emph{Momentum}  & $0.9$ \\
       \hline 
    \emph{Nesterov}  & Sim \\
       \hline 
    \emph{Batch Size}  & $32$ \\
       \hline 
    \emph{Epochs}  & $15$ \\
   \hline 
  \end{tabular}
  \caption{Parâmetros de otimização empregados.}
  \label{tab:train}
\end{table}

Os resultados das métricas de interesse, função objetivo e esquema de
variação da \emph{learning rate} são exibidos respectivamente nas
figuras~\ref{fig:exact},~\ref{fig:f1},~\ref{fig:loss} e~\ref{fig:lr}.

\begin{figure}[hbtp] \centering
\includegraphics[width=.77\textwidth]{figures/exact.png}
  \caption{\emph{Exact match} obtido no experimento}
  \label{fig:exact}
\end{figure}

\begin{figure}[hbtp] \centering
\includegraphics[width=.77\textwidth]{figures/f1.png}
  \caption{F1 \emph{score} obtido no experimento}
  \label{fig:f1}
\end{figure}

\begin{figure}[hbtp] \centering
\includegraphics[width=.77\textwidth]{figures/loss.png}
  \caption{Função objetivo}
  \label{fig:loss}
\end{figure}

\begin{figure}[hbtp] \centering
\includegraphics[width=.77\textwidth]{figures/lr.png}
\caption{Esquema de \emph{warmp-up} linear da \emph{learning rate} e
  posterior decrescímo polinomial da mesma.}
  \label{fig:lr}
\end{figure}


Importante notar que o esquema de \emph{warmup} é de grande
importância, sem ele logo apósa priemira época  a função perda é
bastante grande ou mesmo NaN, comprometendo os resultados posteriores.

\section{Conclusão}

Os experimentos realizados foram bastante simples, com amplo espaço
para melhorias, porém os mesmos apresentam resultados gerais que
seguem os expostos em~\cite{mathew2021docvqa} na qual aborrdagens que
utilizam apenas o texto OCR mais as perguntas e respostas, conseguem
bons resultados, mesmo passando a utilziação de modelos mais complexos
utilizando também imagems e \emph{bounding box}. Mostrando que a
inclusão efetiva de imagems nesse tipo e problema não é simples de ser
realizada.

Um outro ponto importante é que as técnicas aqui realizadas depedem da
existência de OCR's de boa qualidade dos dados de intersse. Mostrando
a importância de tentar gerar fluxos \emph{end to end} para geração de
resultados de OCR e geração/classificação de textos. Especialmente se
esse, possível, \emph{pipeline end to end} não dependa de
\emph{datasets} dispendiosos e laboriosos de serem obtidos.

Os experimentos realizados sugerem diversos pontos de melhorias, que
por questão de tempo, não puderam ser exploradas. Como diferentes
formas de concatenar/unir diferentes \emph{embeddings} de texto e
imagem. Assim como melhor tratamento do \emph{dataset} afim de
aproveitar o máximo possível dele.


\section{Trabalhos futuros}

Trabalhos como o LayoutLM~\cite{Xu_2020} e LXMERT~\cite{tan2019lxmert}
tentam conectar os domínios, porém os mesmos ainda dependem de
\emph{features} geradas de modelos complexos como \emph{Faster RCNN},
que por sua vez necessitam de \emph{datasets} complexos. Por tanto
trabalhos que tentem reduzir a depência desses dados e modelos são de
bastante interesse.


% Usando a bibliografia com arquivo no formato bibtex, (ver arquivo
% main.bib que faz parte desse projeto) \bibliographystyle{plain}
\bibliography{main.bib}

\end{document}
